老化日本：高齡自衛隊

老化日本：高齡自衛隊

日本自民黨結束新一屆總裁選舉，首相安倍晉三取得 553 票，擊敗只得 254 票的前幹事長石破茂，連續第 3 次當選，任期將至 2021 年 9 月。安倍在競選期間，主張把自衛隊寫入憲法的第 9 條修正案，現在他順利連任，令人擔憂無人能阻修憲一事。不過，對自衛隊來說，自衛隊員高齡化，或許才是最迫切的問題。

即使准士官（warrant officer）渡井信昭（Nobuaki Watarai，音譯）現年已屆 51 歲，但他仍參與在富士吉田市的跳傘訓練。渡井回憶 1986 年第一次跳傘訓練：「我當時非常緊張。」但直至近日，渡井已累積共 133 次跳傘訓練。自衛隊內，有不少人與渡井一樣，是名符其實的「老兵」。據去年數字，約有 37% 日本現役自衛隊員年齡超過 40 歲。

日本自衛隊高齡化的情況，比起其他國家的軍事力量更為明顯。以美軍為例，2016 年 41 歲或以上的現役人員佔軍隊比例為 9%。而日本國內，因為人口下降、勞動力不足，本來已使許多工種都找不到足夠新人入行，問題放在自衛隊身上，尤其嚴重。去年，自衛隊只成功招募預期中 77% 的男性。

據防衛省數字，1993 年，18 至 26 歲的自衛隊招募對象高達 1,700 萬人，但至 2016 年，已降至 1,100 萬。面對人口變化，自衛隊只好鼓勵年輕隊員成為士官，以退休福利吸引他們留在隊中。對傾向終身聘用的日本人來說，這無疑是一項吸引的條件，但亦因此導致自衛隊高齡化。

防衛省官員宮本康宏（Yasuhiro Miyamoto）認為，出於日本較強大的經濟實力，使招募自衛隊員更加困難，因為許多求職者的就業選擇廣闊，未必會把自衛隊視為前景。為了增加年輕成員，防衛省亦對入伍要求作相應調整，如將申請人的最高年齡限制由 26 歲提升至 32 歲，同時，計劃將女性隊員的比例由 2018 年的 6.5%，至 2030 年提升至 9% 或以上。防衛省亦通過開發新式輕型裝備，如正在開發的外骨骼（exoskeleton）裝置，以減輕隊員高齡化帶來的體能負擔。

當然，自衛隊並非正式軍隊，難以用其他國家的軍事數字，界定怎樣才算合理的自衛力量。但自衛隊高齡化的問題擺在眼前，長期缺乏年輕成員加入，能否維持自衛隊的基本能力，成為疑問。官方對此表示，自衛隊員年齡相對較高，並不存在直接問題，但亦擔心往後招募新人的難度。一位前高級軍官接受「華爾街日報」訪問時解釋，雖然現代環境需要熟悉先進科技的人才，但年輕的自衛隊員，更適合擔任依賴體力的工作。

美國經濟前景看好 青年從軍意願降低 陸軍招募難達標

難民入伍可以融入社會？ 德擬重新恢復兵役制度

老貓思維：廢老大戰

黎香港招募lor。當兵送入籍，實有人肯

向台仔埋手，或者學英國請啹喀人

台仔自己都招唔夠人
除非送國籍

外籍兵團，搵班服過役嘅台仔，當working holiday

日本真係需要gundam

可能研發緊eva

幾時請外藉兵團

人地自己都唔夠人仲可以派人駐守咩